
\chapter{Arquitetura de Software}
\label{sec-arquitetura}

Antes de falar da arquitetura cabe destacar que AlocaWeb e BibLattes, serão implementados como módulos do Marvin, que é um Sistema de Informação baseado na Web e que agrega ferramentas úteis para o gerenciamento de tarefas de ensino e pesquisa em uma universidade.
Marvin é uma tentativa de unificar ferramentas desenvolvidas por estudantes do DI/Ufes durante seus projetos finais de graduação, possibilitando a real utilização por pessoas.

A arquitetura de software destes subsistemas, baseia-se na combinação de camadas e módulos. Cada um desses módulos (AlocaWeb e BibLattes), está organizado em três camadas seguindo o proposto pelo FrameWeb, a saber: Camada de Apresentação (\textit{Presentation Tier}), Camada de Negócios (\textit{Business Tier}) e Camada de Acesso a Dados (\textit{Data Access Tier}). De forma a dar suporte para a construção da aplicação, a ferramenta de apoio nemo-utils será utilizada. Tal ferramenta provê classes que auxiliam na implementação dos casos de uso cadastrais que seguem o modelo de arquitetura a ser utilizado.


A primeira camada contém os pacotes de Visão (\textit{View}) e Controle (\textit{Control}), a segunda contém o de Domínio (\textit{Domain}) e o de Aplicação (\textit{Application}) e a terceira somente o pacote de Persistência (\textit{Persistence}). Cada pacote será explicado melhor nas próximas seções onde serão descritos os módulos \textit{AlocaWeb} e \textit{BibLattes}. A Figura~\ref{figura-arquitetura} apresenta a visão geral das camadas e seus pacotes juntamente com o relacionamento que existe entre eles e as tecnologias Java EE utilizadas em cada pacote.



\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/arquitetura.png}
  \caption{Arquitetura de Software do Sistema~\cite{lima-pg15}}
  \label{figura-arquitetura}
\end{figure} 



A Figura~\ref{figura-modulos} apresenta a subdivisão de cada módulo nas camadas descritas acima, a saber a Camada de Apresentação (\texttt{control}), Camada de Negócios (\texttt{domain} e \texttt{application}) e Camada de Acesso a Dados (\texttt{persistence}). A camada de visão (\texttt{view}) corresponde às páginas Web, que encontram-se em uma outra pasta, separada das classes Java.



\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=1.0]{figuras/modulos.png}
  \caption{Subdivisão dos módulos \texttt{AlocaWeb} e \texttt{BibLattes}.}
  \label{figura-modulos}
\end{figure} 


Os diagramas das subseções a seguir seguem o padrão proposto pelo FrameWeb~\cite{falbo-souza-frameweb07}.



%===================================================================================================================
%									Camada de Apresentação
%===================================================================================================================
\section{Camada de Apresentação}

As funcionalidades criar, visualizar, editar e excluir (abreviadas de CRUD, do inglês \textit{create, read, update and delete}), seguem um mesmo fluxo de execução e de interação com o usuário. Tais funcionalidades são similares para todos os casos de uso cadastrais devido a utilização da ferramenta nemo-utils. Esse fluxo de execução similar é representado na Figura~\ref{figura-modelo-view-crud} através de um modelo de apresentação genérico.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/modelocrud}
  \caption{Modelo de Navegação de um CRUD nemo-utils, usado como base para funcionalidades dos cadastros dos sistema AlocaWeb e BibLattes.}
  \label{figura-modelo-view-crud}
\end{figure} 


Para os casos de uso que apresentam funções diferentes de apenas as básicas de cadastro, o modelo de navegação mostrado anteriormente não pode ser aplicado. A Figura~\ref{figura-modelo-view-exportar-oferta} apresenta o modelo de navegação para o fluxo \emph{Exportar Oferta de Disciplinas} do caso de uso \emph{Exportar Oferta de Disciplinas}. É importante notar que a listagem de disciplinas e o filtro por período serão implementados utilizando o nemo-utils, e portanto, o passo de filtragem por período não será mostrado no modelo, já que a Figura~\ref{figura-modelo-view-crud} exibe tal comportamento.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-view-exportar-oferta}
  \caption{Modelo de Navegação - Exportar Oferta Disciplinas.}
  \label{figura-modelo-view-exportar-oferta}
\end{figure}

A Figura~\ref{figura-modelo-view-gerenciar-alocacoes} exibe o modelo de navegação para o fluxo \emph{Efetuar Alocação} do caso de uso \emph{Gerenciar Alocações} e  o fluxo \emph{Exportar Alocação} do caso de uso \emph{Exportar Alocação}. Pode ser percebido neste modelo que, quando o form tem um atributo \textbf{x} (neste caso class, por exemplo) e o controlador tem um método que tem tal parâmetro (neste caso o controlador ManageRoomController tem o método updateRooms que tem como parâmetro class), a passagem da informação deve ser feita via chamada do método. Este fluxo não é proposto pelo FrameWeb, sendo portanto uma sugestão de extensão para o mesmo.

É importante notar que o método \textit{createPDF}, como foi descrito anteriormente, realiza a exportação de alocações baseadas em um período (caso selecionado), mas não recebe nenhum parâmetro. Isso acontece porque o \textit{nemo-utils} possui sua própria maneira de implementar os filtros (como visto na herança existente na Figura~\ref{figura-modelo-view-gerenciar-alocacoes}). Dentro de cada controlador que herda de \textbf{CrudController} existe um atributo \textit{filterParam}. Este atributo é usado dentro da função \textit{createPDF} com o objetivo de retornar (caso selecionado) o período que será utilizado na exportação. O fluxo \emph{Consultar Alocação} do caso de uso \emph{Gerenciar Alocações} corresponde exatamente a esta filtragem por período, portanto também não é exibido no modelo.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-view-gerenciar-alocacoes}
	\caption{Modelo de Navegação - Efetuar Alocação e Exportar Alocação.}
	\label{figura-modelo-view-gerenciar-alocacoes}
\end{figure}


Por fim, a Figura~\ref{figura-modelo-view-exportar-curriculo} mostra o modelo de navegação para o fluxo \emph{Enviar Currículo} do caso de uso \emph{Enviar Currículo Lattes} e o fluxo \emph{Exportar Currículo} do caso de uso \emph{Exportar Currículo}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-view-expotar-curriculo}
	\caption{Modelo de Navegação - Exportar Currículo e Enviar Currículo.}
	\label{figura-modelo-view-exportar-curriculo}
\end{figure}

\newpage
%===================================================================================================================
%									Camada de Negócios
%===================================================================================================================
\section{Camada de Negócios }

\subsection{Dominio}
Diferente da abordagem FrameWeb original proposta em 2007, todos os atributos que não podem ser nulos tiveram a \textit{tag} \texttt{not null} omitida e os que pdoem tiveram a tag \texttt{null} acrescida de forma a diminuir a poluição visual com repetições desnecessárias no diagrama.

Todas as classes de domínio estendem \texttt{PersistentObjectSupport} do pacote nemo-utils, sendo que essa herança não é mostrada nos diagramas com o intuito de não poluí-los com várias associações.

A Figura~\ref{figura-modelo-dominio-core} mostra o Modelo de Domínio para o módulo \textit{core}, a Figura~\ref{figura-modelo-dominio-alocaweb} mostra o modelo de domínio para o módulo \textit{alocaWeb} e a Figura~\ref{figura-modelo-dominio-biblattes} mostra o modelo de domínio para o \textit{bibLattes}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-dominio-core.jpg}
  \caption{Modelo de Domínio do Marvin para o módulo \textit{core}.}
  \label{figura-modelo-dominio-core}
\end{figure} 
	
	
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-dominio-alocaweb.jpg}
  \caption{Modelo de Domínio do Marvin para o módulo \textit{AlocaWeb}.}
  \label{figura-modelo-dominio-alocaweb}
\end{figure} 

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-dominio-biblattes.jpg}
	\caption{Modelo de Domínio do Marvin para o módulo \textit{BibLattes}.}
	\label{figura-modelo-dominio-biblattes}
\end{figure} 




\newpage
\subsection{Aplicação}
Todas as classes de aplicação que são de casos de uso cadastrais estendem de \texttt{CrudServiceBean} do pacote nemo-utils. Tal classe está representada na Figura~\ref{figura-modelo-aplicacao-generico} de forma genérica. Da mesma forma dos diagramas anteriores essa herança não é mostrada no diagrama com o intuito de não polui-lo com várias associações. 

Os casos de uso não cadastrais Confirmar Seminário e Convidar Palestrante, devido sua baixa complexidade e sua alta relação com o caso de uso gereciar seminário, foram adicionados dentro de \texttt{ManageSeminario}.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.45]{figuras/crudservicebean.png}
  \caption{Modelo de Aplicação genérica da ferramenta nemo-utils~\cite{lima-pg15}.}
  \label{figura-modelo-aplicacao-generico}
\end{figure}

A Figura~\ref{figura-modelo-aplicacao-core} mostra o modelo de aplicação para o módulo \textit{core}, a Figura~\ref{figura-modelo-aplicacao-alocaweb} representa o modelo de aplicação para o módulo \textit{AlocaWeb} e a Figura~\ref{figura-modelo-aplicacao-biblattes} apresenta o modelo de aplicação para o módulo \textit{BibLattes}.

\newpage

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-aplicacao-core.jpg}
  \caption{Modelo de Aplicação do Marvin para o módulo \textit{core}.}
  \label{figura-modelo-aplicacao-core}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-aplicacao-alocaweb.jpg}
  \caption{Modelo de Aplicação do Marvin para o módulo \textit{AlocaWeb}.}
  \label{figura-modelo-aplicacao-alocaweb}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-aplicacao-biblattes.jpg}
	\caption{Modelo de Aplicação do Marvin para o módulo \textit{BibLattes}.}
	\label{figura-modelo-aplicacao-biblattes}
\end{figure}

\clearpage
\newpage




%===================================================================================================================
%									Camada de Acesso a Dados
%===================================================================================================================
\section{Camada de Acesso a Dados}

Nesta seção são apresentados os Modelos de Persistência desenvolvidos para os módulos AlocaWeb e BibLattes e que foram usados na implementação do pacote de persistência.


Vale notar que o nome das classes já indica qual tecnologia de persistência foi utilizada, esse sistema de nomenclatura é mais uma sugestão do FrameWeb para simplificar o processo de software. Vale notar também que na Figura~\ref{figura-modelo-persistencia-generico} está representado o diagrama de persistência genérico provido pela ferramenta o nemo-utils. 

Será possível perceber que a relação de herança entre os DAOs específicos e o DAO base não é representada explicitamente nos diagramas para evitar poluição visual. Esta também é uma recomendação do FrameWeb, ficando, portanto, o desenvolvedor incumbido de derivar essa relação implicitamente ao analisar o modelo.




\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.45]{figuras/baseJPADAO.png}
  \caption{Modelo de Persistência genérico da ferramenta nemo-utils~\cite{lima-pg15}.}
  \label{figura-modelo-persistencia-generico}
\end{figure}



Temos na Figura~\ref{figura-modelo-persistencia-core}  o modelo para o módulo \textit{core}, na Figura~\ref{figura-modelo-persistencia-alocaweb} o modelo para o módulo \textit{AlocaWeb} e na Figura~\ref{figura-modelo-persistencia-biblattes} o modelo para o  módulo \textit{BibLattes}.


\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-persistencia-core.jpg}
  \caption{Modelo de Persistência do Marvin para o módulo \textit{core}.}
  \label{figura-modelo-persistencia-core}
\end{figure}


\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-persistencia-alocaweb.jpg}
  \caption{Modelo de Persistência do Marvin para o módulo \textit{AlocaWeb}.}
  \label{figura-modelo-persistencia-alocaweb}
\end{figure}


\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-persistencia-biblattes.jpg}
	\caption{Modelo de Persistência do Marvin para o módulo \textit{BibLattes}.}
	\label{figura-modelo-persistencia-biblattes}
\end{figure}